\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{default}

 \title[66.20/86.37]{U.B.A. - Facultad de Ingeniería\\\vspace{0.25cm} 66.20/86.37 Organización de Computadoras
  \\Introducción}
  \author{Práctica jueves}
 \date{1$^{er}$ cuatrimestre 2019}


\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Docentes}
 \begin{itemize}
  \item Dr. Ing. Juan Heguiabehere\\ \href{mailto:jheguia@gmail.com}{jheguia@gmail.com}
  \item Ing. Tomás Niño Kehoe\\ \href{tomasninokehoe@gmail.com}{tomasninokehoe@gmail.com}
  \item Ing. Matias Stahl\\ \href{stahlmatias@gmail.com}{stahlmatias@gmail.com}
 \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}
 \frametitle{Temas}
 \begin{itemize}
  \item Desempeño - Ley de Amdahl
  \item ISA MIPS
  \item Jerarquía de memorias
  \item Pipeline
  \item Datapath
\end{itemize}
 \end{frame}

 \begin{frame}
 \frametitle{Evaluación}
 \begin{itemize}
\item Parcial con dos recuperatorios
\item Trabajos práctico grupal obligatorios
\item Participación en clase
\end{itemize}
 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Herramientas}
 \begin{itemize}
  \item  Compilador: GCC
  \item Emulador: QEMU
  \item Sistema de emulación gráfica MIPS: DrMIPS
  \item Sistema operativo host: Ubuntu 18.04.2 LTS 
  \item Sistema operativo guest: Debian 4.9.130-2 (2018-10-27) mips
  \item Sistema de documentación: \LaTeX
 \end{itemize}
 \end{frame}
 
 
  \begin{frame}
 \frametitle{Links}
 \begin{itemize}
\item Grupo Yahoo \\ \url{https://groups.yahoo.com/neo/groups/orga6620}
\item Grupo Slack \\ \url{https://orga6620.slack.com}
 \end{itemize}
 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Bibliografía}
 \begin{itemize}

\item David Patterson, John Hennessy, \textit{Computer Architecture a Quantitative Approach}, Elsevier, 3rd edition. ISBN: 1-55860-596-7. May 2002.  
  
\item David Patterson, John Hennessy, \textit{Computer Organization and Design, the Hardware/Software Interface},  Elsevier, 3rd edition. ISBN: 1-55860-604-1. Aug. 2004. 
    
\item B.L. Jacob and T.N. Mudge, \textit{Virtual Memory: Issues of Implementation}, Computer, Vol. 31, No. 6, June 1998, pp. 33-43.

\item B.L. Jacob and T.N. Mudge, \textit{Virtual Memory in Contemporary Microprocessors}, IEEE Micro, Aug. 1998.
\end{itemize}

\end{frame}
    
\begin{frame}
 \frametitle{Bibliografía}
 \begin{itemize}

\item Jean-Loup Baer, \textit{Microprocessor Architecture. From Simple Pipelines to Chip Multiprocessors}, Cambridge University Press. ISBN-13 978-0-521-76992-1. 2010

\item Rajeev Balasubramonian and Norman P. Jouppi and Naveen Muralimanohar, \textit{Multi-Core Cache Hierarchies}, Morgan and Claypool Publishers, 2011.

\item System V Application Binary Interface, MIPS RISC Processor, 3rd Edition, The Santa Cruz Operation, February 1996 (\url{http://www.sco.com/developers/devspecs/mipsabi.pdf}).
\end{itemize}

 \end{frame}
\end{document}
